\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright

\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{calc}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{6 -- Sequentielle Datentypen (I)}
\date{27. April 2018}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Osterglocke_blumenwiese.jpg}}

\lstset{language=cs-pseudo}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Kategorien von Datenstrukturen}

% TODO gamifizierung mit zellen

\begin{frame}{\book{} Datenstrukturen allgemein}

  Jede Datenstruktur fällt in eine von vier Kategorien:

  \vfill

  \begin{block}{Erste Kategorie: Atomare Typen}
    \begin{itemize}
      \item \code{int}, \code{real}, \code{char}, ...
      \item belegen eine feste Anzahl von \stress{Bits} im Speicher
        \begin{itemize}
          \item vereinfacht: jeweils eine "Speicherzelle" a 64 bit
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt}
    ]
      \node[cell] (int) at (0,0) {6};
      \node[cell, right=40pt of int] {3.1};
      \node[cell, right=100pt of int] {\texttt{'a'}};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  % \begin{columns}[onlytextwidth]
  %   \begin{column}{.32\textwidth}
  %     \begin{block}{Atomarer Typ}
  %       \code{int}, \code{real}, \code{char}, ...
  %     \end{block}
  %   \end{column}
  %   % \begin{column}{.32\textwidth}
  %   %   \begin{block}{Referenz}
  %   %     Adresse, die auf eine Datenstruktur verweist, die an einer anderen Speicherstelle liegt
  %   %   \end{block}
  %   % \end{column}
  %   \begin{column}{.64\textwidth}
  %     \begin{block}{Kombination}
  %       \begin{itemize}
  %         \item "Und"

  %         Mehrere Datentypen hintereinander im Speicher
  %         \item "Oder"

  %         Mehrere unterschiedliche Formen für einen Typ

  %         Realisiert als \stress{Subtypen}
  %       \end{itemize}
  %     \end{block}
  %   \end{column}
  % \end{columns}

  % \begin{itemize}
  %   \item Atomare Datentypen (\code{int}, \code{real}, \code{char}, ...)
  %   \item Pointer
  %   \item Zusammensetzen neuer Typen:
  %     \begin{itemize}
  %       \item "Oder"-Verknüpfung
  %       \item "Und"-Verknüpfung
  %     \end{itemize}
  % \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Datenstrukturen: Referenzen}
  \begin{block}{Zweite Kategorie: Referenzen}
    \begin{itemize}
      \item Zeiger auf eine Adresse im Speicher
      \item belegen (vereinfacht) selbst eine "Speicherzelle"
      \item leerer Zeiger heißt in Pseudocode \code{None}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{tikzpicture}[
      cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt}
    ]
    \node[cell] (reference) at (0,0) {};
    \node[cell, right=60pt of reference] (target) {6};
    \path[->, very thick, draw] (reference.center) -- (target.west);
  \end{tikzpicture}

  \vfill

  Im Pseudocode:

  \begin{itemize}
    \item Variable von atomarem Typ enthält Wert
    \item Variable von zusammengesetztem Typ enthält Referenz
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Datenstrukturen: Und-Verknüpfung}
  \begin{block}{Dritte Kategorie: Und-Verknüpfung}
    \begin{itemize}
      \item verkettet mehrere Datenstrukturen in vordefinierter Reihenfolge
      \item belegt mehrere "Speicherzellen" hintereinander
      \item zwei Möglichkeiten für jedes Element:
        \begin{itemize}
          \item atomarer Typ
          \item Referenz
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt},
        highlight/.style={fill=hl1!20},
        other/.style={fill=hl2!20},
        reference/.style={draw, very thick, ->}
      ]
      \node[cell, highlight] (a0) at (0,0) {4};
      \node[cell, highlight, right=0pt of a0] (a1) {1.2};
      \node[cell, highlight, right=0pt of a1] (a2) {};
      \node[cell, highlight, right=0pt of a2] (a3) {'a'};
      \node[cell, highlight, right=0pt of a3] (a4) {'b'};
      \node[cell, other, right=40pt of a4] (b0) {3};
      \node[cell, other, right=0pt of b0] (b1) {'f'};
      \node[cell, other, right=0pt of b1] (b2) {'o'};
      \node[cell, other, right=0pt of b2] (b3) {'o'};
      \path[reference] (a2.center) -- ++(0,-20pt) -| (b0.south);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Datenstrukturen: Oder-Verknüpfung}
  \begin{block}{Vierte Kategorie: Oder-Verknüpfung}
    \begin{itemize}
      \item Datenstruktur, die unterschiedliche Formen anehmen kann
      \item beliebig viele Optionen
      \item jedes Objekt muss einer davon entsprechen
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt},
      nil/.style={fill=black},
      other/.style={fill=hl2!20},
      reference/.style={draw, very thick, ->}
    ]
    \node[cell, nil] (nil1) at (0,0) {};

    \node[right=30pt of nil1, anchor=center] {oder};

    \node[cell, right=60pt of nil1] (consValue) {5};
    \node[cell, right=0pt of consValue] (consPointer) {};
    \node[cell, nil, right=40pt of consValue] (nil2) {};
    \path[reference] (consPointer.center) -- (nil2.west);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \vfill\pause

  Im Pseudocode: Subtypen

  \begin{lstlisting}
    type List<E>
      ...
    structure Nil < List<E>
      ...
    structure Cons<E> < List<E>
      components ( value: E, next: List<E> )
      ...
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Arrays}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Array}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.53\textwidth}
      \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
        // create array of n int values
        ar := array<int>[n]

        // access elements via index
        ar[0] := 10
        ar[1] := ar[0] + 7

        // access length
        tmp: int  // define int variable
        tmp := ar.length()
      \end{lstlisting}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        cell/.style={minimum width=30pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt},
        highlight/.style={fill=hl1!20},
        reference/.style={draw, very thick, ->}
      ]
        \node[cell, highlight] (al) at (0,0) {3};
        \node[cell, right=0pt of al] (a0) {7};
        \node[cell, right=0pt of a0] (a1) {18};
        \node[cell, right=0pt of a1] (a2) {0};

        \node[below=5pt of al] (ll) {\texttt{length()}};
        \node[above=5pt of a0] (la0) {\texttt{a[0]}};
        \node[above=5pt of a1] (la1) {\texttt{a[1]}};
        \node[above=5pt of a2] (la2) {\texttt{a[2]}};

        \path[reference] (ll) -- (al);
        \path[reference] (la0) -- (a0);
        \path[reference] (la1) -- (a1);
        \path[reference] (la2) -- (a2);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}

  \begin{block}{Definition: Array (\type{Datenstruktur})}
    Ein Array speichert eine \stress{feste Anzahl} von Elementen eines bestimmten Typs in einer \stress{klar definierten Reihenfolge}.
    Die Elemente werden über einen \stress{ganzzahligen Index} identifiziert, der bei 0 startet.

    Ein Array ist eine \stress{Und-Verknüpfung} aus seiner Länge und seinen Elementen, belegt also einen \stress{zusammenhängenden Speicherblock}.
  \end{block}
\end{frame}

\section{Listen}

\begin{frame}[t]{\dragon{} Der Basilist}
  \vfill
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024.png}
  \vfill
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Listen}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    type List<E>
      operation get(this, idx: int): E
      operation set(this, el: E, idx: int): void
      operation size(this): int
      operation add(this, el: E): void
      operation remove(this, idx: int): E
      operation insert(this, el: E, idx: int): void
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Liste}
    Eine Liste speichert eine \stress{veränderliche Anzahl} von Elementen eines bestimmten Typs in einer \stress{klar definierten Reihenfolge}.
    Die Elemente werden über einen \stress{ganzzahligen Index} identifiziert, der bei 0 startet.
  \end{block}

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item \code{this} enthält die Referenz auf das Objekt, von dem die Operation aufgerufen wurde
    \begin{itemize}
      \item Bsp.: bei \code{lst.add(4)} wird \code{this := lst} gesetzt
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Array-Liste}
  \begin{block}{Array-Liste (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Verhält sich wie der abstrakte Datentyp \term{Liste}.
      \item Zugriff an beliebiger Stelle (engl. \textit{random access})
      \item Als Speicher dient ein Array fester Größe.
      \item Zum Vergrößern wird der Inhalt in ein größeres Array kopiert.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt},
      highlight/.style={fill=hl1!20},
      reference/.style={draw, very thick, ->}
    ]
      \node[cell] (al) at (0,0) {6};
      \node[cell, highlight, right=0pt of al] (a0) {7};
      \node[cell, highlight, right=0pt of a0] (a1) {18};
      \node[cell, highlight, right=0pt of a1] (a2) {0};
      \node[cell, right=0pt of a2] (a3) {6};
      \node[cell, right=0pt of a3] (a4) {3};
      \node[cell, right=0pt of a4] (a5) {0};

      \node[cell, below=30pt of al] (content) {};
      \node[cell, right=0pt of content] (size) {3};
      
      \path[reference] (content.center) -- ++(-20pt,0) |- (al.west);
      \node[above=5pt of al] (ll) {length};
      \node[above=5pt of content] (cl) {content};
      \node[below=5pt of size] (sl) {size};
      \path[reference] (ll) -- (al);
      \path[reference] (cl) -- (content);
      \path[reference] (sl) -- (size);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Array-Liste als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure ArrayList<E> < List<E>
      components
        content: array<E>
        size: int
      operation new(this)
        this.content := array<E>[2]
        this.size := 0
      operation new(this, capacity: int)
        this.content := array<E>[capacity]
        this.size := 0
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \code{structure} definiert neue Datenstruktur
    \item \code{components} definiert Instanzvariablen
    \item \code{new} ist ein Konstruktor zum Erzeugen neuer Objekte
      \begin{itemize}
        \item Aufruf: \code{ArrayList<Integer>.new(10)}
      \end{itemize} 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Array-Liste in der Java-API}
  \begin{lstlisting}[language=java]
    public class ArrayList<E> extends AbstractList<E>
            implements List<E>, RandomAccess, Cloneable,
                       java.io.Serializable
    {
      transient Object[] elementData;
      private int size;
      ...
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Verketteter Basilist}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/LinkedListMitMagie.png}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Einfach verkettete Liste}
  \begin{block}{Einfach verkettete Liste (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Verhält sich wie der ADT \term{Liste}.
      \item Zugriff nur am Kopf (engl. \textit{head})
        \begin{itemize}
          \item Zugriff an beliebiger Stelle möglich, aber aufwändig
        \end{itemize}
      \item Als Speicher dienen einzelne Objekte.
        \begin{itemize}
          \item Jedes Objekt hat einen Zeiger auf das nächste.
        \end{itemize}
      \item Zum Vergrößern muss ein neues Objekt erzeugt und angehängt werden.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt},
        highlight/.style={fill=hl1!20},
        reference/.style={draw, very thick, ->},
        nil/.style={fill=black}
      ]
      \node[cell] (consValue1) at (0,0) {1};
      \node[cell, right=0pt of consValue1] (consNext1) {};

      \node[cell, right=20pt of consNext1] (consValue2) {-2};
      \node[cell, right=0pt of consValue2] (consNext2) {};

      \node[cell, right=20pt of consNext2] (consValue3) {9};
      \node[cell, right=0pt of consValue3] (consNext3) {};

      \node[right=20pt of consNext3] (none) {\lstinline|None|};

      \path[reference] (consNext1.center) -- (consValue2);
      \path[reference] (consNext2.center) -- (consValue3);
      \path[reference] (consNext3.center) -- (none);

      \node[cell, below=30pt of consValue1] (head) {};
      \node[cell, right=0pt of head] (size) {3};
      \node[below=5pt of head] (head label) {head};
      \node[right=5pt of size] (size label) {size};

      \path[reference] (head.center) -- (consValue1);
      \path[reference] (head label) -- (head);
      \path[reference] (size label) -- (size);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Einfach verkettete Liste als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure LinkedList<E> < List<E> // list itself
      components
        head: LinkedNode<E>
        size: int
      operation new(this)
        this.head := None
        this.size := 0

    structure LinkedNode<E> // list element
      components
        value: E
        next: LinkedNode<E>
      operation new(this, value: E)
        this.value := value
        this.next := None

  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Doppelt verkettete Liste}
  \begin{block}{Doppelt verkettete Liste (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Verhält sich wie der ADT \stress{Liste}
      \item Unterschiede zur einfach verketteten Liste
        \begin{itemize}
          \item Zugriff am ersten oder letzten Element
          \item Speicherobjekte kennen auch den Vorgänger
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt},
      highlight/.style={fill=hl1!20},
      reference/.style={draw, very thick, ->},
      nil/.style={fill=black}
    ]

      \node[cell] (node1prev) at (0,0) {};
      \node[cell, right=0pt of node1prev] (node1value) {2};
      \node[cell, right=0pt of node1value] (node1next) {};

      \node[left=10pt of node1prev] (prev none) {{\lstinline|None|}};

      \node[cell, right=30pt of node1next] (node2prev) {};
      \node[cell, right=0pt of node2prev] (node2value) {8};
      \node[cell, right=0pt of node2value] (node2next) {};

      \node[cell, right=30pt of node2next] (node3prev) {};
      \node[cell, right=0pt of node3prev] (node3value) {-1};
      \node[cell, right=0pt of node3value] (node3next) {};

      \node[right=10pt of node3next] (next none) {\lstinline|None|};

      \node[cell, below=30pt of node2prev] (first) {};
      \node[cell, right=0pt of first] (size) {3};
      \node[cell, right=0pt of size] (last) {};

      \path[reference] (node1prev.center) -- (prev none);
      \path[reference] (node1next.center) -- (node2prev);
      \path[reference] (node2prev.center) -- ++(0,20pt) -| (node1prev);
      \path[reference] (node2next.center) -- (node3prev);
      \path[reference] (node3prev.center) -- ++(0,20pt) -| ($(node2prev.north) + (5pt,0)$);
      \path[reference] (node3next.center) -- (next none);
      \path[reference] (first.center) -| (node1prev);
      \path[reference] (last.center) -| (node3prev);

      \node[below=5pt of first] (first label) {first};
      \node[above=5pt of size] (size label) {size};
      \node[below=5pt of last] (last label) {last};

      \path[reference] (first label) -- (first);
      \path[reference] (size label) -- (size);
      \path[reference] (last label) -- (last);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Doppelt verkettete Liste in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure DoublyLinkedList<E> < List<E> // list itself
      components
        size: int
        first: DoublyLinkedNode<E>
        last: DoublyLinkedNode<E>
      operation new(this)
        this.size := 0
        this.first := None
        this.last := None

    structure DoublyLinkedNode<E> // list element
      components
        data: E
        next: DoublyLinkedNode<E>
        prev: DoublyLinkedNode<E>
      operation new(this, value: E)
        this.data := value
        this.next := None
        this.last := None
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Doppelt verkettete Liste in der Java-API}
  \begin{lstlisting}[language=java]
    public class LinkedList<E>
      extends AbstractSequentialList<E>
      implements List<E>, Deque<E>, Cloneable, java.io.Serializable
    {
      transient int size = 0;
      transient Node<E> first;
      transient Node<E> last;

      private static class Node<E> {
        E item;
        Node<E> next;
        Node<E> prev;
        ...
      }
      ...
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{\dragon{} Illegale Grubenkämpfe}

  \begin{tikzpicture}[x=.5\textwidth]
    \node[rotate=-35, xscale=-1] (linked) at (0,0) {\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/LinkedList_nofeed.png}};
    \node[rotate=35] (array) at (1,0) {\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024.png}};
    \path[->, draw, very thick] (0.6,2) -- (0.4,0.5) -- (0.6, 1) -- (0.4, -0.5);
  \end{tikzpicture}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Nach welchen Regeln läuft der Kampf?
    \begin{itemize}
      \item Vorschriften für unorganisierte Kampfhandlungen (Ja'va)?
      \item Codex Haskellia?
    \end{itemize}
    \item Was entscheidet den Kampf?
      \begin{itemize}
        \item Entscheidende Vor- oder Nachteile?
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Vergleich: \texttt{ArrayList} -- \texttt{LinkedList} in Java}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{l l p{2.5cm} l p{2.5cm}}
    Operation & Array & (amortisiert) & 2xLinked & (amortisiert)\\\hline
    \code{size} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} && \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{set} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} && \textcolor{red}{\Oof{n}}\\
    \code{get} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} && \textcolor{red}{\Oof{n}}\\
    \code{add} \pause& \textcolor{red}{\Oof{n}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{insert} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}} && \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}\\
    \code{remove} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}} && \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}\\
  \end{tabular}

  \vfill\pause

  Hinzufügen und Entfernen in verketteten Listen:
  \begin{itemize}
    \item gehe zur gewünschten Position: \Oof{n}
    \item entferne/füge hinzu: \Oof{1}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Wer hat den dicksten Bauch?}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024_max.png}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Maximum von Zahlen}
  \begin{block}{Problem: Maximum finden}
    Finde das \stress{größte Element} aus einer \stress{Liste von Zahlen}.
  \end{block}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    algorithm max(lst: List<int>)
      assert lst.size() > 0
      maxValue := lst.get(0)
      for i := 1,2, ..., lst.size()-1 do
        if lst.get(i) > maxValue then
          maxValue := lst.get(i)
      return maxValue
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Allgemeines Maximum}
  \begin{block}{Problem: Maximum von anderen Datentypen finden}
    \begin{itemize}
      \item Wie \stress{Maximum finden}
      \item Aber Datentyp ist beliebig
      \item Einzig nötige Info: Was bedeutet \stress{größer}?
        \begin{itemize}
          \item[$\Rightarrow$] Datentyp muss eine Operation \code{greaterThan} haben
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{lstlisting}
    type ComparableWithGreater<E>
      operation greaterThan(this, other: E): boolean
  \end{lstlisting}

  \pause

  \begin{lstlisting}
    algorithm max(lst: List<ComparableWithGreater<E>>)
      assert lst.size() > 0
      maxValue := lst.get(0)
      for i := 1,2, ..., lst.size()-1 do
        if lst.get(i).greaterThan(maxValue) then
          maxValue := lst.get(i)
      return maxValue
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Effizienz von \texttt{max}}
  Frage: In welcher Effizienzklasse liegt \code{max}?

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep15pt
    \item Falls \code{lst} eine \code{ArrayList} ist:
      \pause\begin{itemize}\itemsep5pt
        \item Schleife wird n mal durchlaufen
        \item \code{lst.get(i)} ist in \Oof{1}
        \item[$\Rightarrow$] \code{max} ist in \Oof{1 \cdot n} = \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}
      \end{itemize}
    \pause\item Falls \code{lst} eine \code{DoublyLinkedList} ist:
      \pause\begin{itemize}\itemsep5pt
        \item Schleife wird n mal durchlaufen
        \item \code{lst.get(i)} ist in \Oof{n}
        \item[$\Rightarrow$] \code{max} ist in \Oof{n \cdot n} = \textcolor{red}{\Oof{n^2}}
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill

  So schlecht muss die \code{DoublyLinkedList} nicht sein.
  Besser geht es mit \stress{Iteratoren}.
\end{frame}

\section{Iteratoren}

\begin{frame}{\dragon{} Großrömischer Iterator}
  \begin{block}{Iteratoren (\type{Rolle})}
    \begin{itemize}
      \item Diener des Kaisers
      \item Speichern und verwalten Gesuche an den Kaiser
      \item reagieren nur auf drei Befehle/Fragen
        \begin{itemize}
          \item \stress{Amplius?} -- Gibt es noch mehr Gesuche?
          \item \stress{Proxime!} -- Hole das nächste Gesuch hervor.
          \item \stress{Funera!} -- Lösche das aktuelle Gesuch.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.4\textwidth]{img/roman-soldier-1878213_640.jpg}    
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Iteratoren}
  \begin{block}{Iterator (\type{abstrakter Datentyp})}
    \begin{itemize}
      \item Wird genutzt, um eine Datenstruktur von Anfang bis Ende zu durchlaufen.
      \item Hat mindestens zwei Operationen:
        \begin{itemize}
          \item \code{hasNext} gibt \code{true} zurück, wenn noch Elemente vorhanden sind
          \item \code{next} springt zum nächsten Element
        \end{itemize}
      \item Eventuell Zusatzoperationen
        \begin{itemize}
          \item \code{remove} löscht aktuelles Element
          \item \code{add} fügt nach dem aktuellen Element ein neues ein
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    type Iterator<E>
      operation hasNext(): boolean
      operation next(): E
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Iterator für ArrayList}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure ArrayListIterator<E> < Iterator<E>
      components
        idx: int
        lst: ArayList<E>
      
      operation new(this, lst: ArrayList<E>)
        this.idx := -1
        this.lst := lst

      operation hasNext(this)
        return this.lst.size() - 1 > this.idx

      operation next(this)
        assert this.hasNext()
        this.idx := this.idx + 1
        return lst.get(this.idx)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Iterator für LinkedList}
  \begin{lstlisting}
    structure LinkedListIterator<E> < Iterator<E>
      components
        cur: LinkedNode<E>
      
      operation new(this, lst: LinkedList<E>)
        this.cur := lst.head

      operation hasNext(this)
        return this.cur != None

      operation next(this)
        assert this.hasNext()
        tmp := this.cur
        this.cur := this.cur.next
        return tmp
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} \texttt{max} mit Iterator}
  \begin{lstlisting}
    algorithm max(it: Iterator<ComparableWithGreater<E>>)
      assert it.hasNext()
      maxValue := it.next()
      while it.hasNext() do
        nxt := it.next()
        if nxt.greaterThan(maxValue) then
          maxValue := nxt
      return maxValue
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  In welcher Effizienzklasse liegt dieser \code{max}-Algorithmus?

  \begin{itemize}
    \item \code{ArrayList}: \pause \Oof{1 \cdot n} = \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}
    \item \code{LinkedList}: \pause \Oof{1 \cdot n} = \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Iteratoren in der Java-API}
  \begin{lstlisting}[language=java]
    public interface Iterator<E> {
      boolean hasNext();
      E next();
      void remove();
    }
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}[language=java]
    public interface ListIterator<E> extends Iterator<E> {
      int nextIndex();
      boolean hasPrevious();
      E previous();
      int previousIndex();
      void set(E e);
      void add(E e);
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Der richtige Basilist für den Job}
  Wen würden Sie als Iterator zum Partner haben wollen?

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024.png}

    \vfill

    oder

    \vfill
  
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/LinkedList_full.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Effizienz von Listen-Iteratoren in Java}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{l l l}
    Operation & ArrayList-Iterator & LinkedList-Iterator \\\hline
    \code{hasNext()} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{next()} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{set(E)} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{remove()} \pause& \textcolor{red}{\Oof{n}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{add(E)} \pause& \textcolor{red}{\Oof{n}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}
  \end{tabular}

  \vfill\pause

  Verkettete Listen \textit{sind} schneller, wenn \stress{häufiges Entfernen und Hinzufügen} nötig ist.

  \vfill

  Diesen Vorteil kann man aber (in Java) nur nutzen, wenn man \stress{Iteratoren} verwendet.
\end{frame}

\section{Stacks}

\begin{frame}{\dragon{} Kistenkreaturen}
  \begin{block}{Kistenkreatur (\type{Rolle})}
    \begin{itemize}
      \item leben in Kisten oder Kartons
      \item speichern Dinge
      \item Man kann immer nur von Oben Dinge entfernen oder hinzufügen.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/box-3327783_1280}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Stapel (Stack)}
  \begin{block}{Stapel (\type{abstrakter Datentyp})}
    \begin{itemize}
      \item engl. \textit{Stack}
      \item Ablagestapel
      \item zwei Operationen:
        \begin{itemize}
          \item \code{push} legt ein Element auf den Stapel
          \item \code{pop} entfernt das oberste Element vom Stapel
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      stack/.style={draw, minimum width=70pt, minimum height=15pt, thick}
    ]
      \node[stack] (stack0) at (0,0) { \lstinline|"I"| };
      \node[stack, above=3pt of stack0] (stack1) { \lstinline|"can"| };
      \node[stack, above=3pt of stack1] (stack2) { \lstinline|"has"| };
      \node[stack, above left=20pt and 20pt of stack2] (push) {\lstinline|"Cheezburger"|};
      \node[stack, above right=20pt and 20pt of stack2] (pop) {\lstinline|"has"|};

      \path[draw, very thick] 
        ($(stack2.north west) + (-3pt, 20pt)$)
        -- ($(stack0.south west) + (-3pt, -3pt)$)
        -| ($(stack2.north east) + (3pt, 20pt)$);

      \path[very thick, ->] (push.east) edge[bend left] node[midway, sloped, above] {push} ($(stack2) + (0,20pt)$);
      \path[very thick, ->] (stack2) edge[bend left] node[midway, sloped, above] {pop} (pop.west);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Stack mit einfach verketteter Liste}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    type Stack<E>
      operation pop(this): E
      operation push(this, el: E): void
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    structure LinkedStack<E> < Stack<E>, LinkedList<E>

      operation pop(this)
        return this.remove(0)

      operation push(this, el: E)
        this.insert(el, 0)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Beispiel: UPN-Taschenrechner}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      stack/.style={draw, minimum width=70pt, minimum height=15pt, thick},
      phantom/.style={minimum width=70pt, minimum height=15pt}
    ]
      \node[stack] (stack0) at (0,0) { \lstinline|1| };
      \node[stack, above=3pt of stack0] (stack1) { \lstinline|7| };
      \node[stack, above=3pt of stack1] (stack2) { \lstinline|5| };
      \node[stack, above=3pt of stack2] (stack3) { \lstinline|add| };

      \node[stack] (stack0b) at (230pt,0) { \lstinline|1| };
      \node[stack, above=3pt of stack0b] (stack1b) {\lstinline|12|};
      \node[phantom, above=3pt of stack1b] (stack2b) {};
      \node[phantom, above=3pt of stack2b] (stack3b) {};

      \draw[very thick, ->] ($(stack1.east) + (30pt,0)$) -- ($(stack1b.west) + (-30pt, 0)$);

      \draw[very thick]
        ($(stack3.north west) + (-10pt,10pt)$)
        -- ($(stack0.south west) + (-10pt,-10pt)$)
        -| ($(stack3.north east) + (10pt,10pt)$);
      \draw[very thick]
        ($(stack3b.north west) + (-10pt,10pt)$)
        -- ($(stack0b.south west) + (-10pt,-10pt)$)
        -| ($(stack3b.north east) + (10pt,10pt)$);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \vfill
  
  \begin{center}
    \begin{lstlisting}
      instr := st.pop()
      if instr = "add" then
        a := st.pop()
        b := st.pop()
        st.push(a + b)
    \end{lstlisting}
  \end{center}
\end{frame}

\section{Queues}

\begin{frame}{\dragon{} Wartewesen}
  \begin{block}{Wartewesen (\type{Rolle})}
    \begin{itemize}
      \item sehen anderen gerne beim Warten zu
      \item nehmen Anfragen an und speichern sie
      \item spucken Anfragen wieder aus, wenn sie bearbeitet werden können
      \item wer zuerst ankam, wird auch zuerst bedient (ausgespuckt)
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  %TODO besseres bild
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/loco-1897635_640.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Warteschlangen (Queues)}
  \begin{block}{Warteschlangen (\type{abstrakter Datentyp})}
    \begin{itemize}
      \item engl. \textit{Queue}
      \item first in, first out (FIFO)
        \begin{itemize}
          \item \enquote{Der erste, der hineingekommen ist, ist auch der erste, der wieder hinausgeht.}
          \item Hinzufügen am Anfang
          \item Entfernen am Ende
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      element/.style={draw, minimum height=50pt, minimum width=15pt, thick},
      move/.style={very thick, ->}
    ]
      \node[element] (q0) at (0,0) {4};
      \node[element, right=3pt of q0] (q1) {1};
      \node[element, right=3pt of q1] (q2) {8};
      \node[element, right=3pt of q2] (q3) {3};
      \node[element, right=3pt of q3] (q4) {9};

      \node[element, above left=-30pt and 70pt of q0] (enqueue) {2};
      \node[element, below right=-30pt and 50pt of q4] (dequeue) {9};

      \path[move] (enqueue.east) edge[bend right] node[midway, below] {enqueue} ($(q0) + (-20pt,0)$);
      \path[move] (q4) edge[bend left] node[midway, above] {dequeue} (dequeue);
      \draw[very thick] ($(q0.north west) + (0,10pt)$) -- ($(q4.north east) + (0,10pt)$);
      \draw[very thick] ($(q0.south west) + (0,-10pt)$) -- ($(q4.south east) + (0,-10pt)$);    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Implementierung von Warteschlangen}
  Häufiges hinzufügen und entfernen $\Rightarrow$ verkettete Liste

  \vfill

  Problem: Zugriff \stress{am Ende} einer einfach verketteten Liste ist langsam.

  \vfill

  Lösung: Doppelt verkettete Liste
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Warteschlange in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    type Queue<E>
      operation enqueue(this, el: E): void
      operation dequeue(this): E
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  % TODO: structure LinkedQueue<E> = DoublyLinkedList<E> as Queue<E>
  \begin{lstlisting}
    structure LinkedQueue<E> < Queue<E>, DoublyLinkedList<E>

      operation enqueue(this, el: E)
        this.insert(el,0)

      operation dequeue(this)
        return this.remove(this.content.size()-1)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Queue in Java}
  \begin{lstlisting}[language=java, style=highlight-static]
    public class LinkedList<E>
      extends AbstractSequentialList<E>
      implements List<E>, §Deque<E>§, Cloneable, java.io.Serializable {
      ...
    }
    public interface Deque<E> extends §Queue<E>§ {
      ...
    }
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item \code{Queue<Integer> q = new LinkedList<>();} ist eine Queue
      \begin{itemize}
        \item \code{enqueue} = \code{offer}
        \item \code{dequeue} = \code{poll}
      \end{itemize}
    \item Eine \code{Deque} ist eine \textit{double ended queue}
      \begin{itemize}
        \item \code{enqueue} und \code{dequeue} gibt es auch in umgekehrter Richtung
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: Job-Queue von Dozentron}
  \begin{tikzpicture}[
    element/.style={draw, minimum height=15pt, minimum width=140pt, thick, anchor=center, rotate=90},
    move/.style={very thick, ->}
  ]
    \node[element] (q0) at (0,0) {Harray, Aufgabe 2};
    \node[element] (q1) at (1,0) {Ron Length, Aufgabe 1};
    \node[element] (q2) at (2,0) {Herdatamine, Aufgabe 3};
    \node[element] (q3) at (3,0) {Hackrid, Aufgabe 1};
    \node[element] (q4) at (4,0) {Dumpyourcore, Aufgabe 2};

    \node[element] (enqueue) at (-3,1) {Lu(n)a, Aufgabe 3};
    \node[element] (dequeue) at (7,-1) {Dumpyourcore, Aufgabe 2};

    \path[move] (enqueue.south) edge[bend right] node[midway, below=5pt] {enqueue} ($(q0) + (-20pt,0)$);
    \path[move] (q4) edge[bend left] node[midway, above] {dequeue} (dequeue);
    \draw[very thick] ($(q0.north east) + (0,10pt)$) -- ($(q4.south east) + (0,10pt)$);
    \draw[very thick] ($(q0.north west) + (0,-10pt)$) -- ($(q4.south west) + (0,-10pt)$);
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024_max.png}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Basilisten: Julia Jelitzki 
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}